% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U34]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,titre={Fonctions}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%---divers---
\usetikzlibrary{hobby}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Fonctions numériques}

\section{Notions et définitions}

\subsection{Définitions}

\begin{cintro}[Compteur=false]
L'\og analyse fonctionnelle \fg, branche des mathématiques qui étudient (entre autre) les fonctions, s'est développée à partir du milieu du XXVIII\up{e} siècle, mais son étude a été approfondie lors du XIX\up{e} siècle.

\smallskip

L'idée de l'\og analyse fonctionnelle \fg{} est de formaliser ce qui était avant défini comme \textit{vague procédé intuitif} !

\smallskip

On peut trouver des fonctions en géométrie, avec les transformations du plan.
\end{cintro}

\begin{crmq}[Compteur=false]
	Les fonctions étudiées dans ce chapitre sont les fonctions \textit{numériques}, c'est-à-dire celles qui travaillent sur et avec ds nombres.
\end{crmq}

\begin{cdefi}
Pour formaliser une action, on procède comme suit :

\begin{itemize}
	\item on part d'un ensemble appelé \og ensemble de départ \fg, qui contient tous les objets avec lesquels on pourra travailler ;
	\item on a ainsi un ensemble appelé \og ensemble d'arrivée \fg, qui contient tous les objets qui pourront être donnés comme réponse ;
	\item on définit enfin un \og procédé \fg, ici de calcul, qui associe à chaque objet de l'ensemble de départ un ou aucun objet de l'ensemble d'arrivée.
\end{itemize}
\end{cdefi}

\begin{cillustr}
\hfill
\begin{tikzpicture}
%	\draw (0,0) grid (12,3) ;
	%patates
	\draw[thick,fill=teal!10] (2.5,1.5) ellipse(2.5 and 1) ;
	\draw (2.5,0) node[font=\sffamily] {Ensemble de départ} ;
	\draw[thick,fill=orange!10] (9.5,1.5) ellipse(2.5 and 1) ;
	\draw (9.5,0) node[font=\sffamily] {Ensemble d'arrivée} ;
	%éléments de D
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (D1) at (1.75,1.5) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (D2) at (2.25,2.15) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (D3) at (3.75,2.05) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (D4) at (2.5,1.5) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (D5) at (4,0.85) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (D6) at (2.35,0.95) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (D7) at (4.15,1.55) {$\times$} ;
	%\foreach \i in {1,...,7}{\draw (D\i) node {D\i} ;}
	%éléments de D
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (E1) at (8.25,1) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (E2) at (9.5,2) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (E3) at (9.85,1.15) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (E4) at (10.5,1.95) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (E5) at (11,1.2) {$\times$} ;
	\node[scale=1.25,inner sep=0pt] (E6) at (11.15,1.95) {$\times$} ;
	%\foreach \i in {1,...,6}{\draw (E\i) node {E\i} ;}
	%flèches
	\draw[thick,->,>=latex] (D3) -- (E2) ;
	\draw[thick,->,>=latex] (D7) -- (E3) ;
	\draw[thick,->,>=latex] (D4) -- (E1) ;
	\draw[thick,->,>=latex] (D5) -- (E1) ;
\end{tikzpicture}
\hfill~
\end{cillustr}

\begin{cnota}[Pluriel]
Mathématiquement, en donnant un ensemble de départ, un ensemble d'arrivée et un procédé, on définit une \textbf{fonction}.

Une fonction est généralement notée $f$, $g$, etc
\end{cnota}

\subsection{Image, antécédents}

\begin{cdefi}
Lorsqu'un objet de l'ensemble de départ est associé par une fonction à un objet de l'ensemble d'arrivée, le premier est appelé \textbf{antécédent} et le second \textbf{image}.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
On considère la fonction $f$ de $\R$ dans $\R$ dont le procédé est \og multiplier par 5 \fg.

Puisque $4 \times 5 = 20$ :

\begin{itemize}
	\item 4 est un antécédent de 20 ;
	\item 20 est l'image de 4.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\begin{cprop}[Pluriel]
La définition donne directement les propriétés suivantes :

\begin{itemize}
	\item tous les éléments de l'ensemble de départ n'ont pas forcément une image ;
	\item tous les éléments de l'ensemble d'arrivée n'ont pas forcément un antécédent ;
	\item deux antécédents peuvent avoir la même image ;
	\item un élément de l'ensemble de départ ne peut pas avoir deux images.
\end{itemize}
\end{cprop}

\begin{cexemple}[Pluriel]
On considère la fonction de $\R$ dans $\R$ qui associe à un nombre l'inverse du carré :

\begin{itemize}
	\item 0 est un élément de l'ensemble de départ mais n'a pas d'image ;
	\item un nombre strictement négatif est un élément de l'ensemble d'arrivée mais n'a pas d'antécédent ;
	\item les nombres $10$ et $-10$ ont la même image, à savoir $0,01$.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\subsection{Ensemble de définition}

\begin{cdefi}
La partie de l'ensemble de départ qui contient tous les antécédents est appelé \textbf{ensemble} de définition de la fonction.

\smallskip

C'est également l'ensemble de tous les éléments de l'ensemble de départ qui admettent une image dans l'ensemble d'arrivée.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
Pour la fonction $f$ de $\R$ dans $\R$ qui calcule l'inverse, tous les nombres ont une image, sauf 0.

L'ensemble de définition de $f$ est donc $\mathscr{D}_f = \R \backslash \{0\} = \R*$.
\end{cexemple}

\section{Premières propriétés}

\subsection{Introduction}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Pour les fonctions simples, on pourrait se contenter de décrire le procédé par une phrase mais lorsqu'on veut faire du travail plus avancé que simplement calculer des images ou que le procédé devient très compliqué, ce ne suffit plus\ldots
\end{cidee}

\subsection{Conventions}

\begin{cnota}[Pluriel]
On note (souvent) $x$ n'importe quel élément de l'ensemble de départ.

On note $f(x)$ (qu'on lit \og $f$ de $x$ \fg) l'image de $x$ par la fonction $f$.
\end{cnota}

\begin{crmq}[Pluriel,Compteur=false]
La lettre $x$ n'a pas (ici) valeur d'inconnue ou d'indéterminée. Comme elle peut prendre n'importe quelle valeur de l'ensemble de départ, on dit que c'est une \textbf{variable}.

C'est encore une autre utilisation des écritures \textit{littérales}.
\end{crmq}

\begin{cexemple}
Pour la fonction $f$ de $\R$ dans $\R$ qui multiplie par 2, on peut écrire $f(x)=2\times x=2x$.
\end{cexemple}

\begin{cattention}[Compteur=false]
La fonction est notée $f$, et non $f(x)$. En effet, $f(x)$ est le nom d'une des images.

De plus, connaître le procédé ne suffit pas pour déterminer la fonction, il faut aussi les ensembles de départ et d'arrivée !
\end{cattention}

\subsection{Croissance, décroissance}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Si les images de la fonction sont \textit{rangées} dans le même ordre que les antécédents, on dit que la fonction est \og croissante \fg.

Si les images sont rangées dans l'ordre inverse, on dit que la fonction est \og décroissante \fg.
\end{cdefi}

\begin{cnota}
On appelle cela le \textit{sens de variation} de la fonction, et elle peut n'être ni croissante ni décroissante !
\end{cnota}

\section{Représentation graphique}

\subsection{Courbe}

\begin{cdefi}
On appelle représentation graphique d'une fonction $f$ le lieu géométrique (ou l'ensemble) des points de coordonnées $(x;f(x))$.

On la note généralement $\mathscr{C}_f$.
\end{cdefi}

\begin{crmq}[Compteur=false]
Le plus simple est de travailler dans un repère cartésien (orthogonal ou orthonormal), ce qui permet de :

\begin{itemize}
	\item identifier une fonction ou une courbe ;
	\item trouver certains résultats par \textit{lectures graphiques}.
\end{itemize}
\end{crmq}

\begin{cillustr}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.66cm,y=0.66cm,xmin=-5,xmax=5,ymin=-3,ymax=4]
		\GrilleTikz \AxesTikz \AxexTikz[Police=\scriptsize]{-5,-4,...,4} \AxeyTikz[Police=\scriptsize]{-3,-2,...,3} ;
		\draw[line width=1.5pt,red] (-5,1) to[curve through={(-4.18,3) .. (-3.5,3.5) .. (-2.25,3) .. (-0.6,0) .. (0,-1.22) .. (1.5,-2) .. (4,0)}] (5,1.75);
		\draw (5,1.75) node[above left,red,font=\large] {$\mathscr{C}_f$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{crmq}[Compteur=false,Compteur=false]
On ne peut pas tracer une courbe point par point car ces \textit{lieux} en contiennent une infinité !

On peut donc travailler :

\begin{itemize}
	\item sur le type de courbe attendu ;
	\item sur le nombre de points qui permettent d'obtenir une représentation satisfaisante ;
	\item sur des outils analytiques plus \textit{puissants}, comme les tangentes ;
	\item avec des outils numériques comme des \textit{grapheurs}, ou des \textit{tableurs}.
\end{itemize}
\end{crmq}

\subsection{Le cas des fonctions affines}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Les fonctions affines sont celles qui correspondent aux calculs élémentaires (l'un et/ou l'autre) :

\begin{itemize}
	\item ajouter un nombre $b$ ;
	\item multiplier par un nombre $a$.
\end{itemize}
\end{cidee}

\begin{cdefi}
Soient $a$ et $b$ deux réels.

On appelle fonction affine une fonction de procédé $x \mapsto a \times x + b$.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}[Pluriel]
$f \: : \: x \mapsto 3x+5$ est une fonction affine ($a=3$ et $b=5$).

$f \: : \: x \mapsto 0$ est une fonction affine ($a=0$ et $b=0$).\hfill~C'est la fonction \textbf{nulle}.

$f \: : \: x \mapsto b$ est une fonction affine ($a=0$).\hfill~C'est une fonction \textbf{constante}.

$f \: : \: x \mapsto ax$ est une fonction affine ($b=0$).\hfill~C'est une fonction \textbf{linéaire}.
\end{cexemple}

\begin{cprop}[ModifLabel={ et méthode}]
La courbe représentative d'une fonction affine est une droite.

Pour la tracer, il suffit donc de deux points, mais on peut également se servir du $a$ (\textbf{pente}) et du $b$ (\textbf{ordonnée à l'origine}).
\end{cprop}

\begin{cillustr}
Soit $f$ la fonction affine définie par $f(x)=-0,5x+1,5$.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xmin=-3,xmax=3,ymin=-1,ymax=3]
		\GrilleTikz \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz{-3,-2,-1,1,2} \AxeyTikz{-1,1,2}
		\OrigineTikz
		\CourbeTikz[red,line width=1.25pt]{-0.5*\x+1.5}{\xmin:\xmax}
		\draw[fill=teal,draw=black] (0,1.5) circle[radius=1.5pt] node[teal,above right] {$b$} ;
		\draw[thick,blue,->,>=latex] (1,1) --++ (1,0) node[midway,above] {1} --++ (0,-0.5) node[right,midway,blue] {$a$} ;
		\draw[fill=blue,draw=black] (1,1) circle[radius=1.5pt] ;
		\draw[fill=blue,draw=black] (2,0.5) circle[radius=1.5pt] ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\end{document}